const dataEtnica = [

  //matematica financeira



  //Assunto: Conceitos iniciais. definição de capital, montante, taxa e desconto.

  {
    textu: "O conceito básico de juros, em matemática financeira, é a remuneração paga ou recebida pela utilização de dinheiro numa determinada unidade de tempo. Os juros tanto podem indicar o pagamento por um empréstimo contraído quanto o recebimento por uma aplicação financeira, mas representam sempre o custo de capital, recebido ou pago, considerado como o aluguel pago pelo uso do dinheiro de terceiros.",
    question: "Nesse enfoque, a maneira de representar os juros para uma unidade de capital é pela taxa",
    options: ["A) comercial",
   "B) efetiva",
   "C) nominal",
   "D) real",
   "E) unitária",
    ],
    correct_option: "E) unitária",
  }, 


  //Assunto: Juros simples


  {
    textu: "Uma empresa toma um empréstimo de R$ 350.000,00 por 25 dias, a uma taxa de juro simples de 4,8% ao mês, em um mês com 30 dias. Considere que, ao final desse período, a empresa quita a dívida pagando, além dos juros, uma taxa de utilização de crédito igual a 0,5% do valor tomado emprestado",
    question: "Assim, o valor mais próximo do custo total do empréstimo no momento da quitação, em reais, é igual a",
    options: ["A) 13.500,00",
   "B) 14.250,00",
   "C) 15.750,00",
   "D) 16.800,00",
   "E) 18.550,00",
    ],
    correct_option: "C) 15.750,00",
  }, 
  

  {
    question: "Um equipamento, cujo preço anunciado é de R$ 100.000,00 pode ser comprado à vista com um desconto de 20%, ou a prazo, em duas parcelas mensais e iguais de R$ 55.000,00, sendo a primeira na data da compra, e a segunda para daí a 1 mês. A taxa mensal de juros cobrada pela loja, comparando-se as duas formas de pagamento, é igual a",
    options: ["A) 20%",
   "B) 30%",
   "C) 55%",
   "D) 120%",
   "E) 150%",
    ],
    correct_option: "C) 55%",
  }, 


  {
    textu: "Considere que hoje é uma segunda-feira e um carnê de pagamentos apresenta um vencimento em atraso desde a última terça-feira, para um valor de R$ 100,00, e ainda prevê multa de 2%, e mora de 12% a.m.",
    question: "O valor a pagar, em reais, é de",
    options: ["A)  104,40",
   "B) 114,00",
   "C) 104,00",
   "D) 103,60",
   "E) 104,45",
    ],
    correct_option: "A)  104,40",
  }, 



  //Assunto: Desconto comercial simples




  {
    question: "Um cliente de uma loja de eletrodomésticos deseja antecipar duas parcelas iguais de R$ 1.000,00 de seu financiamento, com vencimento para, respectivamente, 30 e 60 dias a partir de hoje. Considerando-se uma taxa de desconto de 2% a.m., desconto comercial simples e calendário comercial, quanto será exigido do cliente para quitar as duas parcelas?",
    options: ["A) R$ 1.940,00",
   "B) R$ 1.940,40",
   "C) R$ 1.941,93",
   "D) R$ 1.960,00",
   "E) R$ 2.000,00",
    ],
    correct_option: "A) R$ 1.940,00",
  }, 



  {
    question: "Um título, cujo valor de resgate é de R$ 260.000,00, está sendo negociado exatamente dois meses antes do seu vencimento por R$ 244.361,00. Nessas condições, o valor mais próximo da taxa de desconto bancário cobrada nessa operação é igual a",
    options: ["A) 2,0%",
   "B) 2,4%",
   "C) 3,0%",
   "D) 3,8%",
   "E) 4,5%",
    ],
    correct_option: "C) 3,0%",
  }, 




  {
    textu: "Suponha uma operação simples de desconto realizada em um banco, 4 meses antes do vencimento de um título, com valor nominal de resgate e taxa de juros definidos. Essa operação é livre de despesas bancárias ou quaisquer outros encargos, além dos já definidos",
    question: "Nessa operação, utilizando-se os métodos de descontos “por dentro” (racional) ou “por fora” (comercial ou bancário) verifica-se que o valor",
    options: ["A) líquido liberado para o tomador será maior se o método de desconto praticado for o desconto “por fora”",
   "B) líquido liberado para o tomador será o mesmo para ambos os métodos.",
   "C) de resgate será menor para o desconto “por dentro”",
   "D) de resgate será o mesmo, seja qual for o método de desconto utilizado.",
   "E) de resgate será maior para o desconto “por fora”",
    ],
    correct_option: "D) de resgate será o mesmo, seja qual for o método de desconto utilizado.",
  }, 



  //Assunto: Juros compostos



  {
    question: "Um valor inicial C 0 foi capitalizado por meio da incidência de juros compostos mensais constantes iguais a 6,09%. Ao final de 6 meses, isto é, após 6 incidências dos juros, gerou-se o montante M. A partir do valor inicial C 0, seria alcançado o mesmo montante M ao final de 12 meses (12 incidências), se os juros compostos mensais constantes tivessem sido iguais a",
    options: ["A) 1,045%",
   "B) 1,450%",
   "C) 3,045%",
   "D) 3,450%",
   "E) 3,000%",
    ],
    correct_option: "E) 3,000%",
  }, 



  //questão 8 terminada
  //questão 11 começada

  {
    textu: "Uma pequena empresa planeja comprar um caminhão novo, à vista, cujo preço de mercado equivale a R$ 250.000,00, mas ela não dispõe, no momento, de qualquer valor em caixa para realizar a transação.",
    question: "Caso a empresa consiga obter um retorno nominal de 5% a.a., com base no valor presente, qual o montante que ela deveria aplicar hoje para viabilizar a compra do caminhão, à vista, daqui a 4 anos, supondo que o preço do be permaneça inalterado nesse período?",
    options: ["A) R$ 238.095,24",
   "B) R$ 205.676,68",
   "C) R$ 200.500,00",
   "D) R$ 39.406,25",
   "E) R$ 44.323,32 ",
    ],
    correct_option: "B) R$ 205.676,68",
  }, 




  {
    textu: "Uma empresa fez um investimento de 50 milhões de reais a uma taxa pré-fixada de 15% ao ano, no regime de juros compostos, em Jan/2018. Após um ano, em Jan/2019, a empresa resgatou 20 milhões de reais, deixando o restante aplicado. Depois disso, fez dois saques anuais de mesmo valor entre si, um em Jan/2019, e outro em Jan/2020, zerando, após isso, a posição no investimento.",
    question: "Qual é o valor mais próximo, em milhões de reais, da quantia sacada dessa aplicação pela empresa em Jan/2019?",
    options: ["A) 17,5",
   "B) 18,7",
   "C) 19,4",
   "D) 22,2",
   "E) 23,1",
    ],
    correct_option: "C) 19,4",
  }, 




  //questão 12 terminada
  //questão 14 começada












  {
    textu: "Um investidor aplicou uma determinada quantia em um investimento que proporcionou uma rentabilidade de 100% após exatos dois anos de aplicação, no sistema de juros compostos.",
    question: "Considerando-se que nenhum resgate foi realizado nesse período, o valor mais próximo da taxa anual equivalente proporcionada por esse investimento, nesse sistema de juro, é igual a",
    options: ["A) 40%",
   "B) 41%",
   "C) 43%",
   "D) 45%",
   "E) 50%",
    ],
    correct_option: "B) 41%",
  }, 


  {
    textu: "Um cliente fez um empréstimo de 200 mil reais, a taxa de 5% ao mês, no sistema de juros compostos, em jan/2018. Após exatos dois meses da data do primeiro empréstimo, em mar/2018, ele pegou mais 100 mil reais, mantendo a taxa e o sistema de juros. Em abr/2018, exatamente um mês após o último empréstimo, liquidou as duas dívidas, zerando o seu saldo devedor",
    question: "O valor pago pelo cliente, em milhares de reais, foi de, aproximadamente,",
    options: ["A) 300,0",
   "B) 325,6",
   "C) 336,5",
   "D) 345,0",
   "E) 347,3",
    ],
    correct_option: "C) 336,5",
  }, 
  

  {
    textu: "Uma empresa avalia uma proposta de investimento, que promete pagar 20% ao ano, no regime de juros  compostos. Ela pretende fazer um único investimento em Jan/2019, para realizar exatamente dois resgates no futuro, sendo o primeiro, em Jan/2020, no valor de 120 milhões de reais, e o segundo, de 720 milhões de reais, em Jan/2021.",
    question: "Assim, o valor mínimo a ser investido pela empresa, em milhões de reais, que garante os dois resgastes, é igual  a",
    options: ["A) 528",
   "B) 583",
   "C) 600",
   "D) 672",
   "E) 700",
    ],
    correct_option: "C) 600",
  }, 


  {
    subtexto: ["    Dado",
   "     1, 016 = 1,06152",],
    textu: "Um contrato de prestação de serviços prevê, em caso de atraso do pagamento do serviço realizado, a cobrança de juros de 1% ao mês, sobre o saldo devedor, ou seja, no regime de juros compostos. Além disso, há uma multa adicional de 2% sobre o valor do serviço previsto no contrato. Considere que o comprador pagou com atraso de 6 meses um contrato nesses moldes, cujo valor era de 100 milhões de reais, e que nenhum pagamento intermediário fora efetuado nesse período.",
    question: "Assim, o valor mais próximo do total pago nessa operação, incluindo multa e juros, foi de",
    options: ["A) R$ 106.152.000,00",
   "B) R$ 106.200.000,00",
   "C) R$ 108.000.000,00",
   "D) R$ 108.152.000,00",
   "E) R$ 108.275.000,00",
    ],
    correct_option: "D) R$ 108.152.000,00",
  }, 


  {
    textu: "Uma empresa faz uma aplicação no valor de R$ 1.000.000,00, em um fundo que remunera a uma taxa de  1% ao mês, no regime de juros compostos. Após dois anos,  a empresa resgatou o dinheiro, pagando exatamente duas taxas, ambas aplicadas sobre os juros da operação, sendo elas. 15% de imposto de renda e 10% de taxa de performance. Considere para os cálculos que 1, 0124 = 1, 27.",
    question: "O valor mais próximo da rentabilidade líquida (já descontadas as taxas) da operação, em reais, é igual a    ",
    options: ["A) 60.000,00",
   "B) 67.500,00",
   "C) 202.500,00",
   "D) 245.000,00",
   "E) 270.000,00",
    ],
    correct_option: "C) 202.500,00",
  }, 



  {
    textu: "Um investidor comprou um título por R$ 500 e, após 6 meses com o título, vendeu-o por R$ 525.",
    question: "Qual foi o retorno anual obtido pelo investidor? ",
    options: ["A) 10,25%",
   "B) 20,5%",
   "C) 10%",
   "D) 25%",
   "E) 5%",
    ],
    correct_option: "A) 10,25%",
  }, 




  {
    textu: "Um investidor aplica R$ 400.000,00, em setembro de 2018, a uma taxa de juro de 10% ao ano, no regime de juro composto. Após um ano da primeira aplicação, faz uma nova aplicação, no valor de R$ 200.000,00, a uma taxa de juro de 12% ao ano, no mesmo regime de juros, mantendo a 1ª aplicação. Completados exatos dois anos da primeira aplicação, em setembro/2020, resgata o total aplicado nas duas operações.",
    question: "O valor mais próximo, em reais, da rentabilidade bruta da operação, isto é, desconsiderando impostos e taxas, é igual a",
    options: ["A) 64.000,00",
   "B) 84.000,00",
   "C) 92.000,00",
   "D) 108.000,00",
   "E) 148.000,00",
    ],
    correct_option: "D) 108.000,00",
  }, 



  //questão 20 terminada

  //--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------













  {
    textu: "Em dois meses, um capital inicial de R$100.000,00 foi corrigido duas vezes, por uma mesma taxa mensal de juros (compostos). Ao final dos dois meses, após a segunda correção, o valor corrigido era de R$104.040,00.",
    question: "Ao final do primeiro mês, após a primeira correção, o valor corrigido era de",
    options: ["A) R$ 102.000,00",
   "B) R$ 102.018,00",
   "C) R$ 102.020,00",
   "D) R$ 104.000,00",
   "E) R$ 104.036,00",
    ],
    correct_option: "A) R$ 102.000,00",
  }, 



//Assunto: Taxas efetivas, nominais e equivalentes no regime composto


  {
    subtexto: ["    Opção I - taxa de 24% ao ano, com capitalização mensal ",
   "     Opção II - taxa efetiva de 24% ao ano",
   "     Opção III - taxa de 24% ao ano, com capitalização quadrimestral ",
  "     Opção IV - taxa de 2,2% ao mês, no regime de juros simples",
  "     Opção V - taxa de 24% ao ano, com capitalização semestral"],
    textu: "Considere que uma empresa vai realizar uma aplicação de 10 milhões de reais, com prazo de resgate para 1 ano, a partir de hoje, e precisa decidir entre as cinco opções apresentadas a seguir",
    question: "Considerando-se 1,27 como aproximação para 1,02 12, a opção que apresenta a maior taxa anual de retorno,  dentre as cinco apresentadas, é a",
    options: ["A) I",
   "B) II",
   "C) III",
   "D) IV",
   "E)  V",
    ],
    correct_option: "A) I",
  }, 




  {
    subtexto: ["    Dados",
   "     1,053 = 1,158;",
   "     1,0553 = 1,174",
],
    referencia: "",
    textu: "Suponha que o governo anuncie que a taxa Selic vai subir 0,5 ponto percentual, passando de 5,0% para 5,5%, ambas ao ano.",
    question: "Considerando-se apenas essa variação indicada, tem- -se que a taxa equivalente em um período de três anos, no regime de juros compostos, sofreria um aumento, em pontos percentuais, igual a",
    options: ["A) 0,5",
   "B) 1,0",
   "C) 1,2",
   "D) 1,6",
   "E) 1,7",
    ],
    correct_option: "D) 1,6",
  }, 























  {
    subtexto: ["     I - taxa de juros de 5% ao mês, incidindo sobre o saldo devedor acumulado do mês anterior; ",
   "     II - impostos mais taxas que poderão ser financiados juntamente com os 100 mil reais.",
   "     Ao fazer a simulação, o gerente informou que o valor total de quitação após os 3 meses seria de 117.500 reais.",],
    textu: "Um cliente foi a um banco tomar um empréstimo de 100 mil reais, no regime de juros compostos, a serem pagos após 3 meses por meio de um único pagamento. Para conseguir o dinheiro, foram apresentadas as seguintes condições.",
    question: "O valor mais próximo do custo real efetivo mensal, ou seja, a taxa mensal equivalente desse empréstimo, comparando o que pegou com o que pagou, é de",
    options: ["A) [(1,1751/3 - 1) x 100]%",
   "B) [(1,1931/3 - 1) x 100]%",
   "C) [(1,051/3 - 1) x 100]%",
   "D) [(1,1581/3 - 1) x 100]%",
   "E) [(1,1891/3 - 1) x 100]%",
    ],
    correct_option: "A) [(1,1751/3 - 1) x 100]%",
  }, 


  {
    question: "Um investimento rende à taxa de juros compostos de 12% ao ano com capitalização trimestral. Para obter um rendimento de R$ 609,00 daqui a 6 meses, deve-se investir, hoje, em reais,",
    options: ["A) 6.460",
   "B) 10.000",
   "C) 3.138",
   "D) 4.852",
   "E) 7.271",
    ],
    correct_option: "B) 10.000",
  }, 
  

  //Assunto: Convenção linear e convenção exponencial



  {
    textu: "Uma conta de R$ 1.000,00 foi paga com atraso de 2 meses e 10 dias. Considere o mês comercial, isto é, com 30 dias; considere, também, que foi adotado o regime de capitalização composta para cobrar juros relativos aos 2 meses, e que, em seguida, aplicou-se o regime de capitalização simples para cobrar juros relativos aos 10 dias.",
    question: "Se a taxa de juros é de 3% ao mês, o juro cobrado foi de",
    options: ["A) R$ 64,08",
   "B) R$ 79,17",
   "C) R$ 40,30",
   "D) R$ 71,51",
   "E) R$ 61,96",
    ],
    correct_option: "D) R$ 71,51",
  }, 


  //Assunto: Desconto racional composto

  {
    textu: "Uma empresa avalia antecipar o pagamento das duas  últimas parcelas de um financiamento, realizado a uma  taxa de juro de 5% ao mês, para abril de 2018. As parcelas, no valor de R$ 8.820,00 cada uma, têm data de vencimento para maio de 2018 e junho de 2018.",
    question: "Considerando-se o desconto racional composto, o valor de quitação total das duas parcelas, se o pagamento das duas for realizado em abril de 2018, é igual a",
    options: ["A) R$ 15.876,00",
   "B) R$ 16.000,00",
   "C) R$ 16.400,00",
   "D) R$ 16.800,00",
   "E) R$ 17.640,00",
    ],
    correct_option: "C) R$ 16.400,00",
  }, 


  //questão 28 terminada
  //questão 30 começada



  //Assunto: Desconto composto e cálculo da taxa efetiva
  {
    textu: "Uma instituição financeira efetua o desconto de um título de valor de face de R$ 25.000,00 dois meses antes do vencimento, utilizando taxa de desconto simples bancário (por fora) de 9% ao mês. A instituição exige o pagamento de 2% do valor de face do título como taxa de administração no momento de desconto do título.",
    question: "A taxa bimestral de juros realmente cobrada é de",
    options: ["A) 20%",
   "B) 25%",
   "C) 11%",
   "D) 16%",
   "E) 22,5%",
    ],
    correct_option: "B) 25%",
  }, 

//Assunto: Inflação, juros reais e juros aparentes

  {
    question: "Uma construtora anuncia a venda de um imóvel à taxa nominal de juros de 12% a.a. com correção mensal do saldo e das prestações. Qual é a taxa real anual, aproximada, do financiamento, considerando-se uma inflação anual de 10%?",
    options: ["A) 2,44%",
   "B) 2,00%",
   "C) 1,98% ",
   "D) 1,82%",
   "E) - 2,38% ",
    ],
    correct_option: "A) 2,44%",
  }, 


//questão 31 indo para 33

  {
    textu: "Em um período no qual a inflação acumulada foi de 100%, R$ 10.000,00 ficaram guardados em um cofre, ou seja, não sofreram qualquer correção.",
    question: "Nessas condições, houve uma desvalorização dos R$ 10.000,00 de",
    options: ["A) 1/4",
   "B) 1/2",
   "C) 2/3",
   "D) 3/4",
   "E) 1",
    ],
    correct_option: "B) 1/2",
  }, 




  {
    question: "Aplicaram-se R$ 2.000,00 em um fundo de investimento, por um ano, que rende à taxa bruta de 18% ao ano. O imposto de renda é de 22,5% sobre o ganho nominal. Em um ano em que a inflação foi de 7,5%, a taxa real de juros anual obtida nesse investimento foi de.",
    options: ["A) 5,5%",
   "B) 6,5%",
   "C) 5,0%",
   "D) 4,5%",
   "E) 6,0%",
    ],
    correct_option: "E) 6,0%",
  }, 


//Assunto: Equivalência de capitais

  {
    textu: "Um equipamento, que poderia ser comprado por 100 milhões de reais à vista, foi financiado por meio de dois pagamentos semestrais sucessivos. O primeiro, no valor de 55 milhões de reais, foi pago seis meses após a compra; o segundo, no valor de 60,5 milhões de reais, foi pago 12 meses após a compra.",
    question: "O valor mais próximo da taxa anual equivalente cobrada nesse financiamento é igual a",
    options: ["A) 15,5%",
   "B) 16,1%",
   "C) 20,0%",
   "D) 21,0%",
   "E) 22,5%",
    ],
    correct_option: "D) 21,0%",
  }, 




  {
    textu: "Uma firma de eletrodomésticos tem o seguinte cartaz em sua loja.",
    question: "As prestações oferecidas são mensais, sendo que a primeira acontece 30 dias após a compra, e as demais, nos meses subsequentes. Qual é a taxa de juro composto efetiva, aproximada, ao mês, do financiamento pago pelo cliente da loja?",
    options: ["A) 4,16 %",
   "B) 5,00 %",
   "C) 6,12 %",
   "D) 10,00 %",
   "E) 12,48 %",
    ],
    correct_option: "C) 6,12 %",
  }, 




//questão 36 indo para 38



  {
    textu: "Uma máquina pode ser comprada por 50 mil reais à vista ou a prazo, sendo 30% de entrada no ato da compra, e o restante em 6 prestações mensais, iguais e sucessivas, com taxa de juro de 3% ao mês, vencendo a primeira prestação dois meses após a data da compra.",
    question: "Considerando-se a equivalência de capitais entre as opções apresentadas e as aproximações fornecidas no Quadro abaixo, a quantia que mais se aproxima do valor de cada prestação, em reais, é igual a",
    options: ["A) 6.500,00",
   "B) 6.550,00",
   "C) 6.600,00",
   "D) 6.650,00",
   "E) 6.450,00",
    ],
    correct_option: "E) 6.450,00",
  }, 


  {
    textu: "Um analista avalia a compra de um equipamento, cujo preço inicial, em dois fornecedores diferentes, foi orçado em 10 milhões de reais. O fornecedor I ofereceu um desconto de 12% e prazo para pagamento único exatamente após 1 mês. O fornecedor II ofereceu um desconto de 13% para pagamento à vista.",
    question: "Considerando-se uma taxa de 3% ao mês para o custo do dinheiro que será usado na operação, a economia, em milhares de reais, que pode ser feita se o comprador escolher a decisão mais econômica, baseada na equivalência de capitais, pertence ao intervalo.",
    options: ["A) [155, 160]",
   "B) [161, 165]",
   "C) [166, 170]",
   "D) [171, 175]",
   "E) [176, 180]",
    ],
    correct_option: "A) [155, 160]",
  }, 
  

  {
    textu: "Uma pessoa ganhou um prêmio de R$ 100.000,00 e precisa decidir qual a melhor forma de recebê-lo, considerando- se que o dinheiro tem valor no tempo, e a taxa de juros é de 10% ao ano.",
    question: "A melhor opção para receber o prêmio, em reais, é essa pessoa resgatar",
    options: ["A) 100.000,00 hoje",
   "B) 102.000,00 daqui a um ano",
   "C) 103.000,00 daqui a dois anos",
   "D) 104.000,00 daqui a três anos ",
   "E) 105.000,00 daqui a quatro anos",
    ],
    correct_option: "A) 100.000,00 hoje",
  }, 

//questão 40 terminada

//-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
























  {
    textu: "Uma dívida no valor de 20 milhões de reais foi dividida, em janeiro de 2018, em duas parcelas anuais postecipadas, sendo a primeira no valor de 12 milhões de reais, com vencimento para janeiro de 2019, e a segunda de 14,4 milhões de reais, com vencimento para janeiro de 2020.",
    question: "Nessas condições, a taxa de juro anual cobrada no financiamento dessa dívida, no regime de juros compostos, foi de",
    options: ["A) 2%",
   "B) 10%",
   "C) 12%",
   "D) 20%",
   "E) 22%",
    ],
    correct_option: "D) 20%",
  }, 


  {
    subtexto: ["    Opção I - Pagar à vista com 10% de desconto, na data da assinatura do contrato.",
   "     Opção II - Pagar a prazo, em duas parcelas mensais, iguais e sucessivas de 250 mil reais cada, com vencimentos para 1 e 2 meses, respectivamente, contados a partir da assinatura do contrato.",],
    textu: "Uma empresa fez um contrato no valor de 500 mil reais com um fornecedor que lhe ofereceu duas formas de pagamento.",
    question: "A taxa mensal de juro composto implícita na opção II, quando comparada ao valor à vista da opção I, é de, aproximadamente",
    options: ["A) 5,0%",
   "B) 5,8%",
   "C) 6,5%",
   "D) 7,3%",
   "E) 7,8%",
    ],
    correct_option: "D) 7,3%",
  }, 



  {
    subtexto: ["    Dado.",
   "     √21 = 4,58 ",],
    textu: "Uma empresa fez um investimento inicial, em  jan/2016, no valor de 10 bilhões de reais, a uma determinada taxa anual fixa, no sistema de juros compostos. Exatamente após um ano (jan/2017), retirou 4 bilhões de reais, e um ano depois disso, em jan/2018, resgatou 8 bilhões, zerando sua posição no investimento.",
    question: "Se nenhum aporte adicional foi realizado nesse período, além do investimento inicial, o valor mais próximo da taxa anual de retorno desse investimento é",
    options: ["A) 9,2%",
   "B) 10,4%",
   "C) 10,8%",
   "D) 11,2%",
   "E) 11,6%",
    ],
    correct_option: "E) 11,6%",
  }, 

//43 indo para 46
//Assunto: Valor atual de uma série de pagamentos



  {
    question: "Qual é o valor presente, aproximado, de uma sequência de 5 pagamentos mensais iguais a R$ 1.000,00, sendo o primeiro com vencimento na data de hoje, e os outros, nos quatro meses subsequentes, considerando-se uma taxa de juros de 1% a.m.?",
    options: ["A) R$ 4,850,00",
   "B) R$ 4.853,43",
   "C) R$ 4.900,00",
   "D) R$ 4.901,97",
   "E) R$ 5.000,00",
    ],
    correct_option: "D) R$ 4.901,97",
  }, 




  {
    subtexto: ["    Parcela 1 - 17,5% no ato da contratação;",
   "     Parcela 2 - 22,0% para 12 meses após a assinatura do contrato;",
   "     Parcela 3 - 60,5% para 24 meses após a assinatura do contrato.",],
    textu: "A empresa X vai contratar a empresa Y para realizar um serviço no valor total de 10 milhões de reais. Tal valor será pago em três parcelas, cujos percentuais do valor total do serviço estão apresentados a seguir.",
    question: "Qual é o valor atual desse contrato para a empresa X, considerando-se uma taxa mínima de atratividade de 10% a.a.?",
    options: ["A) R$ 8.570.000,00",
   "B) R$ 8.750.000,00",
   "C) R$ 9.000.000,00",
   "D) R$ 9.250.000,00",
   "E) R$ 9.550.000,00",
    ],
    correct_option: "B) R$ 8.750.000,00",
  }, 




  {
    subtexto: ["    Unidade dos pagamentos. mil reais",
   "     Ela deverá pagar 60 prestações mensais iguais e consecutivas, de R$ 10.000,00, a primeira começando um mês após a aquisição. Suponha que a pessoa possa aplicar seus recursos financeiros a uma taxa de juros positiva.",],
    textu: "Uma pessoa comprou um imóvel financiado segundo o seguinte fluxo de pagamentos.",
    question: "Nessa situação, seria melhor para ela, financeiramente, se pagasse pelo imóvel em",
    options: ["A) uma única parcela de R$ 600.000,00 no momento  da aquisição",
   "B) 10 parcelas mensais, iguais e consecutivas, de R$ 60.000,00, começando um mês após a aquisição.",
   "C) 20 parcelas mensais, iguais e consecutivas, de R$ 30.000,00, começando um mês após a aquisição.",
   "D) 40 parcelas mensais, iguais e consecutivas, de R$ 15.000,00, começando um mês após a aquisição.",
   "E) 80 parcelas mensais, iguais e consecutivas, de R$ 7.500,00, começando um mês após a aquisição.",
    ],
    correct_option: "E) 80 parcelas mensais, iguais e consecutivas, de R$ 7.500,00, começando um mês após a aquisição.",
  }, 




  {
    textu: "Assunto: Valor atual de uma série de pagamentos Uma pessoa pretende comprar um novo smartphone. Na loja, o smartphone é vendido em duas vezes sem entrada, isto é, o cliente não paga nada no ato da compra e paga duas prestações. uma ao final do primeiro mês, e  outra ao final do segundo mês. As prestações são de R$ 441,00, e a loja informa que cobra juros de 5% ao mês.",
    question: "O preço à vista desse smartphone, em reais, é",
    options: ["A) 800",
   "B) 820",
   "C) 840",
   "D) 880",
   "E) 882",
    ],
    correct_option: "B) 820",
  }, 









  {
    subtexto: ["    • Entrada de 20% do valor do equipamento;",
   "     • 24 parcelas mensais, iguais e sucessivas, de 200 mil reais, financiadas a uma taxa de 3% ao mês, no sistema Price, com a primeira prestação a ser paga um mês após a data da compra;",
   "     • Parcela residual correspondente ao saldo devedor residual, paga exatamente um mês após o pagamento da 24ª parcela.",],
    textu: "Um equipamento, cujo valor à vista é de 5 milhões de reais, foi financiado nas seguintes condições.",
    question: "Assim, considerando-se 2,09 como aproximação para  1,0325 e 16,96 como aproximação para (1-1,03-24)/0,03, o valor da parcela residual que deverá ser paga, em milhões de reais, é maior que",
    options: ["A) 1,15 e menor que 1,25",
   "B) 1,25 e menor que 1,30",
   "C) 1,30 e menor que 1,35",
   "D) 1,35 e menor que 1,40",
   "E) 1,40 e menor que 1,45",
    ],
    correct_option: "B) 1,25 e menor que 1,30",
  }, 


  //questão 50 terminada

//--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------





























//Assunto: Rendas perpétuas

  {
    question: "Um gestor deparou com a necessidade de calcular o valor presente de uma série perpétua de fluxos de caixa. Ele não sabia se calcularia considerando um fluxo constante ou com uma taxa de crescimento de 0,5% ao período. A taxa de desconto a ser utilizada no cálculo é de 1% ao período. Sendo assim, a razão entre o resultado do cálculo do valor presente da série com crescimento e do valor presente da série constante é igual a",
    options: ["A) 1",
   "B) 2",
   "C) 3",
   "D) 4",
   "E) 5",
    ],
    correct_option: "B) 2",
  }, 
  
//Assunto: Sistema de amortização constante (SAC)


  {
    question: "Pelo sistema de amortização constante, a primeira prestação mensal (parcela), sem carência, de um financiamento de R$ 10.000,00 a uma taxa de juros de 10% a.m, pelo prazo de 5 meses, será de, aproximadamente",
    options: ["A) R$ 3.000,00",
   "B) R$ 2.638,00",
   "C) R$ 2.000,00",
   "D) R$ 1.638,00",
   "E) R$ 1.000,00",
    ],
    correct_option: "A) R$ 3.000,00",
  }, 


  {
    textu: "Entre os sistemas de amortização de financiamentos disponíveis, há um em que, na sistemática de pagamentos, as prestações (parcelas) são decrescentes, e o valor financeiro dos juros cobrados na parcela é menor em relação ao cobrado na parcela anterior",
    question: "Tais características são do seguinte sistema de amortização.",
    options: ["A) americano ",
   "B) constante",
   "C) descontado",
   "D) francês",
   "E) tabela price",
    ],
    correct_option: "B) constante",
  }, 


  {
    textu: "Um financiamento de 1.000 unidades monetárias (u.m.) deverá ser quitado em dez meses, em dez prestações mensais e sucessivas, a primeira começando um mês após a obtenção do financiamento. O cálculo das prestações será feito pelo Sistema de Amortização Constante (SAC), usando a taxa de juros de 1% ao mês",
    question: "A primeira e a segunda prestações devidas terão os valores respectivos, em u.m., de",
    options: ["A) 90 e 100",
   "B) 100 e 110",
   "C) 110 e 100",
   "D) 110 e 109",
   "E) 100 e 100",
    ],
    correct_option: "D) 110 e 109",
  }, 



  {
    textu: "Um imóvel no valor de R$ 6.000.000,00 de reais foi adquirido em dezembro de 2018 por meio de um financiamento baseado em um sistema de amortização constante (SAC), em 120 parcelas mensais e decrescentes. A taxa de  juro cobrada foi de 1,0% ao mês, com a primeira prestação para janeiro de 2019 e a última para dezembro de 2028. Considere que o comprador deu uma entrada no ato da compra, financiando apenas 80% do valor do imóvel.",
    question: "Assim, o valor da prestação previsto para fevereiro de 2019, em reais, é igual a",
    options: ["A) 88.000,00",
   "B) 87.600,00",
   "C) 78.600,00 ",
   "D) 68.000,00",
   "E) 48.600,00",
    ],
    correct_option: "B) 87.600,00",
  }, 




  {
    textu: "Arthur contraiu um financiamento para a compra de um apartamento, cujo valor à vista é de 200 mil reais, no  Sistema de Amortização Constante (SAC), a uma taxa de juros de 1% ao mês, com um prazo de 20 anos. Para reduzir o valor a ser financiado, ele dará uma entrada no valor de 50 mil reais na data da assinatura do contrato. As prestações começam um mês após a assinatura do contrato e  são compostas de amortização, juros sobre o saldo devedor do mês anterior, seguro especial no valor de 75 reais mensais fixos no primeiro ano e despesa administrativa mensal fixa no valor de 25 reais.",
    question: "A partir dessas informações, o valor, em reais, da segunda prestação prevista na planilha de amortização desse financiamento, desconsiderando qualquer outro tipo de reajuste no saldo devedor que não seja a taxa de juros  do financiamento, é igual a",
    options: ["A) 2.087,25",
   "B) 2.218,75",
   "C) 2.175,25",
   "D) 2.125,00",
   "E) 2.225,00",
    ],
    correct_option: "B) 2.218,75",
  }, 


//Assunto: Sistema de amortização francês (Price)

  {
    textu: "Um equipamento foi financiado em 48 parcelas mensais, iguais e sucessivas, de 100 mil reais, a uma taxa de 2% ao mês, no sistema Price, com a primeira prestação a ser paga sete meses após a data da compra e sem nenhum valor desembolsado antes desse primeiro pagamento.Sabe-se que o vendedor não abriu mão de cobrar juros compostos de 2% a.m. no período de carência.",
    question: "Assim, considerando-se 2,60 como aproximação para 1,02 48 e 1,13 como aproximação para 1,02 6, a quantia mais próxima do preço à vista desse equipamento, em milhões de reais, é igual a",
    options: ["A) 3,1  ",
   "B) 3,0",
   "C) 2,9",
   "D) 2,8",
   "E) 2,7",
    ],
    correct_option: "E) 2,7",
  }, 




  {
    subtexto: ["    Dado",
   "     1, 0112 =1,127",],
    referencia: "",
    textu: "Uma empresa deseja comprar um equipamento, cujo  preço à vista foi cotado em 15 milhões de reais. Para isso, pretende pagar uma entrada (ato da compra) e financiar o  valor restante em 12 parcelas mensais e iguais, a uma taxa de juro (composto) de 1% ao mês, com a primeira parcela sendo paga um mês após a compra. O departamento financeiro determinou que o valor da parcela seja de, no  máximo, 1 milhão de reais.",
    question: "Nessas condições, o valor mínimo, em milhões de reais, que a empresa precisará pagar de entrada nessa compra pertence ao intervalo",
    options: ["A) 3,00 a 3,19 ",
   "B) 3,20 a 3,39   ",
   "C) 3,40 a 3,59",
   "D) 3,60 a 3,79",
   "E) 3,80 a 4,00",
    ],
    correct_option: "D) 3,60 a 3,79",
  }, 




  {
    textu: "Uma empresa deseja antecipar hoje as duas últimas prestações semestrais de um financiamento, no valor de R$ 121.000,00 cada uma, contraído por meio de um sistema francês de amortização, a uma taxa de juro efetiva de 21% ao ano. Considere que as prestações vencem exatamente daqui a seis e doze meses, respectivamente.",
    question: "Assim, considerando o desconto racional composto, o  valor de quitação das duas prestações a ser realizado hoje, em reais, nas condições apresentadas, é igual a",
    options: ["A) 182.000,00",
   "B) 200.000,00",
   "C) 210.000,00",
   "D) 221.000,00",
   "E) 242.000,00",
    ],
    correct_option: "C) 210.000,00",
  }, 



  //questão 59 terminada

  //-------------------------------------------------------------------------------------------------------




















  //questão 61 começada



  {
    textu: "Um banco empresta R$ 10.000,00, com taxa de juros de 2% ao mês, para serem pagos em 5 pagamentos mensais consecutivos, vencendo a primeira prestação um mês após o empréstimo. O valor de cada prestação é de R$ 2.121,58.",
    question: "O saldo devedor, após o segundo pagamento, é, em reais, de, aproximadamente.",
    options: ["A) 5.696,00",
   "B) 6.118,00",
   "C) 5.653,00",
   "D) 5.565,00",
   "E) 5.897,00",
    ],
    correct_option: "B) 6.118,00",
  }, 


  //Assunto: Sistemas de amortização - outras questões


  {
    textu: "A empresa ALFA tomou um empréstimo no valor de 100 mil reais, em janeiro de 2015, a uma taxa de juros de  12% ao ano, no regime de juros compostos, a serem pagos em 3 parcelas anuais, consecutivas e postecipadas. A  primeira parcela, a ser paga em janeiro de 2016, corresponderá a 20% do valor do empréstimo; a segunda parcela, um ano após a primeira, será igual a 30% do valor do empréstimo, e a terceira parcela a ser paga, em janeiro de 2018, liquidará a dívida.",
    question: "A quantia, em milhares de reais, que mais se aproxima do valor da terceira parcela é igual a",
    options: ["A) 72,0",
   "B) 90,5",
   "C) 56,0",
   "D) 64,2",
   "E) 81,8",
    ],
    correct_option: "E) 81,8",
  }, 
  

  {
    textu: "As empresas, ao captarem recursos financeiros de terceiros, obrigam-se a respeitar o sistema de amortização financeiro contratado. Sob condições de prazo, taxa de juros e valor emprestado iguais, os sistemas Francês, SAC, Misto e Americano apresentam uma característica comum.",
    question: "Essa característica é a seguinte.",
    options: ["A) a amortização aumenta na mesma velocidade.",
   "B) a primeira parcela contém o mesmo valor de juros.",
   "C) as prestações são constantes. ",
   "D) as prestações são decrescentes.",
   "E) o saldo devedor reduz na mesma velocidade.",
    ],
    correct_option: "B) a primeira parcela contém o mesmo valor de juros.",
  }, 



  //Assunto: Valor presente líquido (VPL)

  {
    textu: "Uma equipe precisa decidir entre dois projetos mutuamente excludentes (X e Y), com prazo de três anos, cujos fluxos, em milhares de reais, estão mostrados a seguir. Para auxiliar na avaliação, a equipe analisou a sensibilidade do VPL, em relação ao custo de oportunidade, a partir do gráfico que está representado a seguir.",
    question: "Considerando-se que os projetos são mutuamente excludentes, e os VPLs são iguais para um CO aproximadamente igual a 10%, verifica-se que o(s) projeto(s)",
    options: ["A) Y deve ser sempre aceito, independentemente do custo de oportunidade",
   "B) X deve ser aceito, se o custo de oportunidade for menor que aproximadamente 10%.",
   "C) Y deve ser aceito, se o custo de oportunidade for maior que 10%",
   "D) X e Y devem ser ambos aceitos, se os custos de oportunidade forem menores que 20%.",
   "E) X e Y devem ser ambos rejeitados, se os custos de oportunidade forem maiores que 20%.",
    ],
    correct_option: "B) X deve ser aceito, se o custo de oportunidade for menor que aproximadamente 10%.",
  }, 


  {
    textu: "A um gerente de compras de uma empresa de engenharia foi dada a missão de comprar um novo guindaste para a empresa. Fazendo uma pesquisa de mercado, ele encontrou diversas alternativas para a compra do mesmo guindaste em vários revendedores.",
    question: "Considerando-se o custo de oportunidade de sua empresa como sendo de 1% a.m., e uma disponibilidade de caixa de R$ 120.000,00, a alternativa a ser escolhida deverá ser a de",
    options: ["A) pagamento à vista, no valor de R$ 120.000,00",
   "B) 2 parcelas trimestrais de R$ 65.000,00, sendo a 1ª daqui a 3 meses.",
   "C) 2 parcelas semestrais de R$ 65.000,00, sendo a 1ª daqui a 6 meses.",
   "D) 2 parcelas trimestrais de R$ 60.000,00, sendo a 1ª na data de hoje",
   "E) 2 parcelas semestrais de R$ 60.000,00, sendo a 1ª na data de hoje.",
    ],
    correct_option: "E) 2 parcelas semestrais de R$ 60.000,00, sendo a 1ª na data de hoje.",
  }, 



  {
    textu: "Uma empresa dispõe de R$ 50 mil para investir em  um novo projeto. As Figuras apresentam os fluxos de caixa de dois projetos. As setas para cima significam receitas a serem recebidas até o final do período indicado, e a seta para baixo representa o investimento inicial.",
    question: "Tendo em vista o critério do Valor Presente Líquido (VPL) e uma taxa de juros de 20%, verifica-se que",
    options: ["A) nenhum projeto é viável",
   "B) deve-se investir no projeto Y.   ",
   "C) deve-se investir no projeto X.",
   "D) o Projeto X gera um retorno de R$ 94.400,00",
   "E) o Projeto Y gera um retorno de R$ 22.192,00.",
    ],
    correct_option: "C) deve-se investir no projeto X.",
  }, 


//questão 66 indo para 68


//Assunto: Valor presente líquido (VPL)

  {
    question: "Ao decidir entre dois projetos de investimento mutuamente exclusivos, X e Y, um investidor escolheu X, o qual apresentou o maior valor presente líquido (VPL). Deduz-se que X tem",
    options: ["A) taxa interna de retorno maior do que Y",
   "B) período de payback menor do que Y   ",
   "C) “duration” menor do que Y ",
   "D) investimento inicial menor do que Y",
   "E) maior VPL do que Y, calculado à taxa mínima de atratividade",
    ],
    correct_option: "E) maior VPL do que Y, calculado à taxa mínima de atratividade",
  }, 




  {
    subtexto: ["    Proposta X. 1% de desconto para pagamento à vista.  Proposta Y. pagamento único para daqui a dois meses. Sejam D a diferença aproximada entre o valor presente líquido da proposta X e o da proposta Y, e um comprador que tem o dinheiro aplicado a juros compostos de 1% ao mês",],
    textu: "Considere duas propostas para a compra de um automóvel que custa R$ 30.603,00.",
    question: "Utilizando o método do valor presente líquido para decidir, é preferível, para o comprador considerado, a proposta",
    options: ["A) X, pois D é de menos R$ 3,00.",
   "B) Y, pois D é de R$ 882,00",
   "C) X, pois D é de menos R$ 612,00.",
   "D) X, pois D é de menos R$ 921,00",
   "E) Y, pois D é de R$ 297,00.",
    ],
    correct_option: "E) Y, pois D é de R$ 297,00.",
  }, 




  {
    subtexto: ["    1º ano = R$ 55.000,00",
   "     2º ano = R$ 54.450,00",
   "     3º ano = R$ 26.620,00",],
    textu: "Foi oferecido a uma empresa um projeto para investimento de R$ 120.000,00 com a seguinte previsão do fluxo de entradas de caixa.",
    question: "Considerando somente as informações recebidas, a taxa de retorno de 10% ao ano, fixada pela empresa, e o método de análise do Valor Presente Líquido (VPL), o resultado desse investimento, em reais, é",
    options: ["A) negativo de 17.769,00",
   "B) negativo de 5.000,00",
   "C) positivo de 12.073,00",
   "D) positivo de 16.070,00",
   "E) positivo de 26.980,00",
    ],
    correct_option: "B) negativo de 5.000,00",
  }, 




  //questão 70 terminada
  //-----------------------------------------------------------------------------------------------------------




















//Assunto: Taxa interna de retorno (TIR) e Taxa mínima de Atratividade (TMA)



  {
    textu: "Um projeto, com investimento inicial previsto de 20 milhões de reais (alocados no ano 0) e tempo de vida útil estimado em cinco anos, possui uma expectativa de crescimento dos fluxos de caixa dos ativos de 21% a.a. (na comparação com o ano anterior), a partir do ano 1.",
    question: "Assim, usando-se 1,6 como aproximação para 1,1 5, o valor mais próximo do fluxo de caixa do ano 1, em milhões de reais, para que a TIR do projeto seja de 10% ao ano, é",
    options: ["A) 3,67",
   "B) 4,12",
   "C) 4,27",
   "D) 5,32",
   "E) 5,58",
    ],
    correct_option: "A) 3,67",
  }, 




  {
    textu: "Dois projetos típicos de investimento, denominados F e G, apresentam fluxos de caixa livre para a empresa com sinal negativo apenas no instante zero, sendo o fluxo de caixa anual de G igual a 1,3 vezes o fluxo de caixa anual de F. Um analista resolveu calcular o fluxo de caixa incremental de G em relação a F e encontrou um novo fluxo de caixa para análise. O Valor Presente Líquido (VPL) desse fluxo, considerando-se uma Taxa Mínima de Atratividade (TMA) igual a zero, é positivo.",
    question: "A TIR encontrada desse fluxo de caixa incremental é",
    options: ["A) inexistente",
   "B) negativa",
   "C) positiva",
   "D) nula",
   "E) apenas confirmatória de que o projeto de maior TIR cria mais valor",
    ],
    correct_option: "C) positiva",
  }, 


  {
    textu: "Um analista precisa avaliar econômica e financeiramente um projeto de investimento e, para tanto, projeta prováveis fluxos de caixa livres para a empresa que seriam decorrentes desse investimento inicial. Ele optou por projetar fluxos de caixa nominais, considerando uma taxa de inflação anual positiva, prevista para a duração da vida útil do projeto. A taxa mínima de atratividade nominal da empresa projetada é de 18% a.a..",
    question: "Sendo assim, ele corretamente descontou seus fluxos de caixa projetados a uma taxa",
    options: ["A) de 18% a.a.",
   "B) negativa",
   "C) positiva, menor do que 18% a.a",
   "D) maior do que 18% a.a",
   "E) igual à taxa interna de retorno do projeto",
    ],
    correct_option: "A) de 18% a.a.",
  }, 
  
//questão 73 indo para 75


  {
    textu: "Um projeto de investimento apresenta um fluxo de caixa. Para esse projeto, foi calculada uma taxa interna de retorno (TIR).",
    question: "No sentido de aferir o cálculo da TIR, é possível utilizarem- se alguns mecanismos de validação, dentre estes o fluxo de caixa",
    options: ["A) descontado com a taxa nominal, em que o cálculo da TIR estará correto se o saldo de caixa encontrado no final for zero",
   "B) descontado com a TIR, em que o cálculo da TIR estará correto se o valor presente líquido (VPL) encontrado no final for zero",
   "C) descontado com a TIR, em que o cálculo da TIR estará correto se o valor presente líquido (VPL) for igual a taxa de risco.",
   "D) direto sem desconto, em que o cálculo da TIR estará correto se a soma das entradas e saídas forem iguais a zero.",
   "E) indireto sem desconto, em que o cálculo da TIR estará correto se a soma das entradas e saídas forem iguais ao fator de desconto.",
    ],
    correct_option: "B) descontado com a TIR, em que o cálculo da TIR estará correto se o valor presente líquido (VPL) encontrado no final for zero",
  }, 


  {
    textu: "Ao avaliar um projeto de investimento X, é importante para a empresa investidora determinar quanto ganharia  se aplicasse os recursos na melhor alternativa possível ao projeto em questão.",
    question: "A melhor alternativa propicia certa taxa de remuneração do capital aplicado, a qual se denomina taxa",
    options: ["A) interna de retorno do projeto X",
   "B) mínima de atratividade para o projeto X",
   "C) de juros do mercado",
   "D) de desconto dos fluxos financeiros do mercado",
   "E) de depreciação do capital investido",
    ],
    correct_option: "B) mínima de atratividade para o projeto X",
  }, 


  {
    textu: "Um projeto de investimento consiste em um dispêndio inicial, seguido de dez recebimentos futuros. Considere que o projeto foi considerado viável e, após uma revisão, constatou-se que poderia ser aprimorado. um recebimento de 1.000 unidades monetárias (u.m.), no décimo período, poderia ser antecipado para o nono período.",
    question: "Tal aprimoramento",
    options: ["A) aumentou o valor presente líquido do projeto em 1.000 u.m.",
   "B) aumentou o período de payback do projeto",
   "C) aumentou a taxa interna de retorno do projeto",
   "D) tornou positivo o valor presente líquido do projeto, usando, como taxa de desconto, sua taxa interna de retorno",
   "E) tornou a taxa interna de retorno maior do que o valor presente líquido.",
    ],
    correct_option: "C) aumentou a taxa interna de retorno do projeto",
  }, 



  {
    question: "Um dos pressupostos da avaliação de um projeto de investimentos calculado pelo modelo TIR (Taxa Interna de Retorno) aponta que as entradas líquidas de caixa intermediárias, calculadas no exercício desse modelo, são reinvestidas à taxa",
    options: ["A) interna de retorno (TIR) verificada no modelo",
   "B) SELIC (Sistema Especial de Liquidação e de Custódia)",
   "C) de atratividade definida pela empresa, se maior do que a taxa de mercado",
   "D) de juros de mercado",
   "E) de ganhos crescentes de escala",
    ],
    correct_option: "A) interna de retorno (TIR) verificada no modelo",
  }, 




  {
    textu: "Dois projetos de investimento W e Z são convencionais, isto é, as saídas de caixa antecedem as entradas. As taxas internas de retorno - TIR - para os projetos W e Z são, respectivamente, iguais a 10% e 12% ao ano. O projeto diferencial W-Z tem TIR igual a 8%.",
    question: "O projeto W é o melhor se a taxa mínima de atratividade anual for ",
    options: ["A) maior que 8% e menor do que 12%",
   "B) acima de 12%",
   "C) maior que 6% e menor do que 10%",
   "D) menor que 8%",
   "E) maior do que 10% e menor do que 12%",
    ],
    correct_option: "D) menor que 8%",
  }, 


//questão 80 terminada

//---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------























  {
    textu: "Um profissional realizou a análise de viabilidade econômico- financeira de um projeto de investimento que apresenta fluxo de caixa inicial negativo e todos os demais fluxos de caixa, futuros, positivos. Ele encontrou os seguintes resultados. Taxa Interna de Retorno (TIR) = 25% a.a.; Taxa Interna de Retorno Modificada (MTIR) = 17% a.a.",
    question: "Os resultados encontrados foram diferentes, porque ele",
    options: ["A) acertou ao considerar uma taxa de desconto igual em ambos os cálculos.",
   "B) aplicou a MTIR quando não poderia tê-lo feito.",
   "C) errou na conta efetuada, pois TIR = MTIR para esse tipo de fluxo.",
   "D) usou um custo de capital diferente em cada um dos cálculos",
   "E) utilizou uma taxa de reinvestimento menor que a TIR.",
    ],
    correct_option: "E) utilizou uma taxa de reinvestimento menor que a TIR.",
  }, 




  {
    textu: "A administração financeira trata, basicamente, do conjunto de atribuições realizadas pelo administrador, com a  utilização da matemática financeira, ferramenta adotada para o estudo da variação do dinheiro ao longo do tempo e que, no processo de tomada de decisão, deve fazer prevalecer o equilíbrio entre o risco envolvido nas aplicações e sua respectiva remuneração.",
    question: "No que se refere à rentabilidade dos investimentos, a taxa interna de retorno (TIR) é definida como a taxa",
    options: ["A) de desconto, que deve ser obtida para manter ou elevar o preço das ações.",
   "B) de desconto, que iguala o VPL de uma oportunidade de investimento a zero",
   "C) de retorno, que é exigida para um ativo livre de risco.",
   "D) efetiva cobrada pelo fornecedor de fundos e paga pelo tomador",
   "E) mínima de juros, que uma proposta de investimento deverá produzir",
    ],
    correct_option: "B) de desconto, que iguala o VPL de uma oportunidade de investimento a zero",
  }, 




  {
    subtexto: ["    TIR do projeto A = 10%. TIR do projeto B = 8%",
   "     TIR do projeto [B - A] = 7%, em que [B - A] se refere a  um projeto obtido a partir do fluxo do projeto B, descontado o fluxo do projeto A. O valor do investimento inicial no projeto A é de R$ 10 mil e no projeto B é de R$ 12 mil",],
    textu: "Dentre dois projetos (A ou B.), que são mutuamente exclusivos e com mesma duração, uma empresa precisa decidir em qual deles deve investir. A empresa obtém os seguintes dados.",
    question: "Pelas informações acima e considerando-se a análise incremental, a empresa deve investir no projeto",
    options: ["A) A, por ter a maior TIR independentemente da TIR de um projeto alternativo, diferente dos projetos A e B.",
   "B) A, se o seu payback descontado for menor",
   "C) A, pois o seu valor presente líquido obtido a partir da taxa mínima de atratividade é o maior",
   "D) B, pois a TIR do projeto complementar [B A] é positiva.",
   "E) B, se a taxa mínima de atratividade for menor do que 7%",
    ],
    correct_option: "E) B, se a taxa mínima de atratividade for menor do que 7%",
  }, 






  {
    question: "Na análise de decisão sobre um projeto de investimento, um indicador favorável à sua realização consiste no fato de a taxa mínima de atratividade ser",
    options: ["A) maior do que a taxa interna de retorno do projeto",
   "B) menor do que a taxa interna de retorno do projeto",
   "C) maior do que o valor presente líquido do projeto",
   "D) menor do que o valor presente líquido do projeto",
   "E) maior do que a taxa de juros do mercado",
    ],
    correct_option: "B) menor do que a taxa interna de retorno do projeto",
  }, 


  //Assunto: Payback e payback descontado

  {
    question: "Ao calcular o payback simples ou nominal de um projeto de investimento, um analista tem um",
    options: ["A) resultado que leva em conta o valor do dinheiro no tempo.",
   "B) resultado maior que o encontrado pelo payback descontado.",
   "C) resultado que considera todos os fluxos de caixa do projeto.",
   "D) dado coerente com a matemática financeira.",
   "E) dado superestimado em termos de velocidade de retorno",
    ],
    correct_option: "E) dado superestimado em termos de velocidade de retorno",
  }, 
  

  {
    textu: "A Tabela a seguir apresenta as receitas e despesas anuais com a abertura de um novo depósito. O investimento inicial é estimado em R$ 5 milhões.",
    question: "Em relação à viabilidade do projeto sob o critério do pay-back simples, verifica-se que ele",
    options: ["A) se paga até o final do período 2.",
   "B) se paga até o final do período 3. ",
   "C) se paga até o final do período 4.",
   "D) gera um retorno de R$ 9,1 milhões",
   "E) causa um prejuízo de R$ 8,4 milhões.",
    ],
    correct_option: "C) se paga até o final do período 4.",
  }, 


  //questão 86 indo para 89

  {
    textu: "Um projeto de investimento implica um gasto inicial de  1000 unidades monetárias, seguido de uma sucessão de recebimentos e de gastos,em diversos períodos futuros, conforme o diagrama abaixo. Nesse diagrama, os gastos são representados por setas para baixo e os recebimentos por setas para cima, junto com os seus respectivos valores. No projeto em questão, há gastos com recuperação  ambiental no 4º e no 5º períodos, e um recebimento residual no último período (devido à venda do terreno após a recuperação ambiental).",
    question: "O exame do diagrama leva à conclusão de que o(a.)",
    options: ["A) valor presente líquido (VPL) do projeto é sempre positivo.",
   "B) adiamento, para muitos períodos no futuro, dos gastos de recuperação ambiental e da venda final do terreno não alteraria o período de payback do projeto.",
   "C) payback do projeto é de 2 períodos",
   "D) projeto teria uma taxa interna de retorno (TIR) de 30% por período, considerando apenas os 3 primeiros períodos",
   "E) a única taxa interna de retorno (TIR) do projeto é negativa.",
    ],
    correct_option: "B) adiamento, para muitos períodos no futuro, dos gastos de recuperação ambiental e da venda final do terreno não alteraria o período de payback do projeto.",
  }, 


  {
    textu: "Um gerente da Liquigás foi convidado a analisar a compra de um novo equipamento que custará R$ 1 milhão e gerará uma economia anual de R$ 200 mil durante 10 anos.",
    question: "O gerente usou o método de payback simples para  avaliar a compra desse equipamento e chegou à conclusão de que o payback simples desse investimento é de",
    options: ["A) 2 anos",
   "B) 4 anos",
   "C) 5 anos",
   "D) 8 anos",
   "E) 10 anos",
    ],
    correct_option: "C) 5 anos",
  }, 


  //questão 90 terminada

  //----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


















//questão 90 indo para 92


  {
    question: "Um dos critérios de seleção de projetos é o payback descontado, que é definido como o(a.)",
    options: ["A) custo de oportunidade do capital investido, definido como a TIR da alternativa ao projeto que está sendo analisado.",
   "B) valor presente líquido, descontada a taxa mínima de atratividade, comparado entre diferentes projetos.",
   "C) tempo necessário para recuperação do investimento inicial, obtido a partir do cálculo do valor presente líquido, utilizando-se a taxa mínima de atratividade.",
   "D) incremento do fluxo entre dois projetos, cuja TIR seja maior do que a taxa mínima de atratividade.",
   "E) taxa de desconto que zera o valor presente líquido do projeto analisado.",
    ],
    correct_option: "C) tempo necessário para recuperação do investimento inicial, obtido a partir do cálculo do valor presente líquido, utilizando-se a taxa mínima de atratividade.",
  }, 


  //Assunto: Análise de investimentos - outras questões


  {
    textu: "Uma empresa considera fazer um negócio que demanda um investimento de 10 milhões de reais. Para tal, leva em conta dois cenários com iguais chances (50% para cada), a saber. receber 9 milhões ou 14 milhões, em um ano. Em uma primeira opção, os proprietários investiriam os 10 milhões de reais, sendo 100% de capital próprio. Em uma segunda opção, os proprietários usariam alavancagem financeira, investindo 2 milhões de reais do próprio bolso e financiando os 8 milhões restantes a uma taxa de juro de 10% ao ano.",
    question: "Nessas condições, a opção mais alavancada financeiramente tem um retorno esperado, em um ano, igual a",
    options: ["A) 15%",
   "B) 30%",
   "C) 35%",
   "D) 45%",
    ],
    correct_option: "C) 35%",
  }, 






];

export default dataEtnica;